\section{Prueba de hipótesis utilizada}

El curso presenta la prueba de hipótesis como un procedimiento para evaluar afirmaciones sobre una población a partir de una muestra. Sus etapas principales son identificar un estadístico de prueba, definir \(H_0\), definir \(H_1\), obtener la distribución nula y comparar el valor observado con dicha distribución \cite{curso_hipotesis}.

En este trabajo, la prueba de hipótesis central es la prueba chi-cuadrado de bondad de ajuste. No se incorporan pruebas externas de normalidad ni pruebas formales de autocorrelación, porque no forman parte del desarrollo teórico utilizado como base. La autocorrelación y Pearson se usan como herramientas descriptivas.

Para cada distribución candidata se planteó:

\[
H_0: \text{el modelo propuesto representa adecuadamente la distribución de la población}
\]

\[
H_1: \text{el modelo propuesto no representa adecuadamente la distribución de la población}.
\]

Con \(\alpha=0.05\), los p-values obtenidos fueron menores que 0.001 para Normal, Gamma y Log-normal. Por ese motivo se rechaza \(H_0\) en los tres casos. La conclusión no es que no exista ninguna distribución útil, sino que ninguna de las tres candidatas debe presentarse como ajuste exacto. Aun así, el menor estadístico chi-cuadrado correspondió a la Log-normal, seguida por la Gamma.

Este resultado permite responder a la pregunta de la consigna: la mejor distribución de probabilidad para el conjunto de datos, entre las evaluadas, fue la Log-normal en sentido relativo. Si se consideran solo las distribuciones desarrolladas formalmente en el curso, la Gamma fue la mejor alternativa.

