\section{Discusión}

El análisis realizado sigue el recorrido conceptual del curso: definir el fenómeno, construir la muestra, explorar la distribución empírica y luego aplicar inferencia con supuestos explícitos. La cotización UYU/BRL se comporta como una variable continua positiva observada en serie temporal. Por tanto, las herramientas de análisis exploratorio son necesarias antes de cualquier conclusión inferencial.

La media \MediaCambio{} y la mediana \MedianaCambio{} resumen el nivel central de la cotización en el período observado. Sin embargo, la serie temporal muestra cambios de nivel y autocorrelaciones muy altas para distintos rezagos. Esto refuerza una idea metodológica importante: una distribución marginal puede resumir los valores observados, pero no describe por sí sola la dependencia temporal entre observaciones.

En el ajuste de distribuciones, la Log-normal presentó el mejor desempeño relativo entre las candidatas evaluadas. Esto es razonable porque la variable es positiva y presenta asimetría hacia valores altos. La Gamma fue la segunda mejor alternativa y también resulta compatible con una variable continua positiva. La Normal quedó más lejos, lo cual es esperable porque es simétrica y admite valores negativos, algo que no tiene sentido para una cotización.

No obstante, la prueba chi-cuadrado rechazó las tres distribuciones al nivel de significancia del 5\%. Por eso, la Log-normal no debe interpretarse como un modelo exacto, sino como la opción que produjo menor discrepancia relativa entre frecuencias observadas y esperadas.

Los intervalos de confianza clásicos permiten aplicar distribuciones muestrales de la media y la varianza. No obstante, sus supuestos son fuertes para una serie histórica: independencia, muestra aleatoria y, para la varianza, normalidad. El intervalo bootstrap para la media ayuda a contrastar el enfoque clásico, pero también debe interpretarse como una aproximación empírica.

Finalmente, la correlación de Pearson entre \texttt{brl\_por\_usd} y \texttt{uyu\_por\_usd} describe asociación lineal, no causalidad. Además, la variable \texttt{uyu\_por\_brl} se construye algebraicamente a partir de ambas cotizaciones base, por lo que no corresponde interpretar esa relación como un vínculo causal económico directo.

