\section{Conclusiones}

El trabajo permitió analizar el tipo de cambio UYU/BRL como una variable cuantitativa continua observada en el tiempo. La muestra contiene \TotalRegistros{} registros entre \FechaMinima{} y \FechaMaxima{}. La media muestral fue \MediaCambio{}, la mediana fue \MedianaCambio{} y el desvío estándar fue \DesvioCambio{}, lo que resume el nivel central y la variabilidad de la cotización en el período estudiado.

La distribución empírica fue explorada mediante histograma, boxplot, cuartiles e IQR. La muestra presentó dos modas exactas, \ModaCambioUno{} y \ModaCambioDos{}, aunque por tratarse de una variable continua la moda tiene baja utilidad descriptiva frente a la media, mediana y cuartiles.

El análisis temporal mostró autocorrelaciones positivas y cercanas a uno para distintos rezagos. Esto indica persistencia: cotizaciones cercanas en el tiempo tienden a presentar valores similares. Por esta razón, los métodos clásicos deben interpretarse con cautela, ya que la serie no se comporta como una muestra aleatoria simple de observaciones independientes.

Entre las distribuciones candidatas evaluadas mediante chi-cuadrado, la Log-normal fue el mejor ajuste relativo, seguida por la Gamma. Sin embargo, las tres distribuciones fueron rechazadas con \(\alpha=0.05\), por lo que no se afirma que la variable siga exactamente una Log-normal. La conclusión correcta es que la Log-normal fue la alternativa más cercana entre las comparadas.

Los intervalos de confianza para la media y la varianza cumplen con la consigna y permiten aplicar los procedimientos del curso. Su interpretación debe considerar que el intervalo para la varianza depende especialmente del supuesto de normalidad, que no queda respaldado por la bondad de ajuste. Como mejora futura, podría ampliarse el análisis con otros períodos o con una discusión más detallada de los supuestos de muestreo.

